% BSD 3-Clause License
%
% Copyright (c) 2023 Quux System and Technology. All rights reserved.
%
% Redistribution and use in source and binary forms, with or without
% modification, are permitted provided that the following conditions are met:
%
% 1. Redistributions of source code must retain the above copyright notice, this
%    list of conditions and the following disclaimer.
%
% 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright notice,
%    this list of conditions and the following disclaimer in the documentation
%    and/or other materials provided with the distribution.
%
% 3. Neither the name of the copyright holder nor the names of its
%    contributors may be used to endorse or promote products derived from
%    this software without specific prior written permission.
%
% THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE COPYRIGHT HOLDERS AND CONTRIBUTORS "AS IS"
% AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
% IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE
% DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL THE COPYRIGHT HOLDER OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
% FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
% DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR
% SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER
% CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT LIABILITY,
% OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF THE USE
% OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.
%
\begin{recipe}{叉烧奶猪}

\ingredients

\ingredient{乳猪一只}{约十三斤}
\ingredient{咸红酱油}{二两}
\ingredient{香油}{二两}
\ingredient{杠炭}{八斤}

\preparation

\step 饲养与宰杀：将乳猪买回，用稀饭喂养三四天，以去其腹内污秽和长膘。杀时用
尖刀从咽喉处杀死，倒提后足流去血浆。再用干细炭灰匀撒猪身以手抹匀，以六至七成开
的热水烫洗去毛，从头至尾用镊子（头部凹缝处可用烧红的铁钎烙）清洗干净。然后从喉
头起将猪逢中对半剖开，去肚腹内脏，留腰子不取。

\step 盘足：将两前足屈起，从挨近颈下裙边处（用尖刀在两边各挖一个孔）塞入腹腔。
另用筷子两支，削成竹钉，分别穿过猪蹄前端，以防烤时滑出腹外；后足亦如前法盘入腹
腔，用筷子穿好。

\step 出坯：在热水中将猪皮烫伸，取出用干净布抹干水气，再以红酱油将皮抹成黄红
色。此时从杀口处取出颈颡骨一节（约一寸长），再由腹腔内将脊椎与肋骨接榫处（俗呼
龙骨）从中切剖约二寸长，以便上叉时猪身平伏不致突起。

\step 上叉：将叉子（铁制、两股）从猪后腿近肘处刺入猪身，穿过腹腔，在一、二匹肋
骨缝中刺进猪肉层，再从猪头两耳根下穿出（此时叉尖约与猪眼平行）；将两耳边用刀修
去一部分，使之直立略呈尖形；将尾巴用竹签穿过，扭成乙形，尾尖向上略微倾向猪头。
用尖头竹签，从肚腹两边裙边处刺进猪肉，以不伤皮为度。在肋缝处可以斜刺，大约每匹
肋骨刺三下即可，作用是避免烧烤时猪身皮面起泡。注意切勿将猪皮刺伤。

\step 烧烤：先砌砖池一个，长二尺五、宽二尺、高六寸五，池底垫细炭灰一层约五分厚。

\step 烤头：将杠炭烧红，置于砖池中央，将猪头向下，腹向池外，用火烤至头顶，烤到
脸泡成淡黄色，耳朵烤干为止。

\step 吊膛：将杠炭火勾平散开，把叉子头、尖，平放在砖池上。此时猪腹向下，烤至水
气吊干，以手触之无水份，不粘手为度。此时再将杠炭勾至砖池周围，中间不留炭火，杠
炭分布在叉柄叉尖两端占三分之二（即放猪头、尾处），两侧三分之一。烤时猪背向下，
腹向上。在往两侧翻动时，起初角度应稍大，至翻到裙边肉处。到裙边微带黄色时，角度
渐小，直到只翻烤背部。烤至全身火色均匀，均呈黄色时，再周身滚转烤，至烤成深琥珀
色为止，用筷子敲一下清脆作卜卜声。（翻烤时手要稳，火要匀，并密切注意如发生起泡
现象，必须立即将叉离开砖池，用竹签由腹腔内距起泡不远处刺进以泄其气。如任其爆烈
则吃时顶牙，影响质量。）

烤好后，将杠炭散开铺满砖池，将猪身抹上香油，在火上翻滚烤约四五遍离池。将叉尖用
布搽净，用手扶住猪身后肘将叉取出。

将烤好的猪放在干净案板上，用尖刀将猪皮划成长方形骨牌片。划时先从头至尾划直线，
后划横线。再用小刀启松，使皮、肉相离，但仍保持原形。随配点心二盘（荷叶饼、烧饼
均可），连同葱酱碟上席。

此菜一般食皮弃肉，亦有将腰子、耳朵、尾巴、脑花、水肉（即皮下之肉）另切一盘上席
者谓之“小件头”，吃法与上同。

\features

此菜系传统烧烤大菜，用于上等筵席。

\end{recipe}

% vim: filetype=tex noautoindent nojoinspaces
% vim: fileencoding=utf-8 formatoptions+=m
% vim: textwidth=78 tabstop=4 shiftwidth=4 softtabstop=4
