% BSD 3-Clause License
%
% Copyright (c) 2023 Quux System and Technology. All rights reserved.
%
% Redistribution and use in source and binary forms, with or without
% modification, are permitted provided that the following conditions are met:
%
% 1. Redistributions of source code must retain the above copyright notice, this
%    list of conditions and the following disclaimer.
%
% 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright notice,
%    this list of conditions and the following disclaimer in the documentation
%    and/or other materials provided with the distribution.
%
% 3. Neither the name of the copyright holder nor the names of its
%    contributors may be used to endorse or promote products derived from
%    this software without specific prior written permission.
%
% THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE COPYRIGHT HOLDERS AND CONTRIBUTORS "AS IS"
% AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
% IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE
% DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL THE COPYRIGHT HOLDER OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
% FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
% DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR
% SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER
% CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT LIABILITY,
% OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF THE USE
% OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.
%
\begin{recipe}{坛子肉}

\ingredients

\ingredient{猪肘子}{（五斤）一个}
\ingredient{酱油}{半斤}
\ingredient{珧柱}{二两五}
\ingredient{肥鸭}{（四斤）一只}
\ingredient{冰糖汁}{二两五}
\ingredient{鸡蛋}{十个}
\ingredient{冬笋}{三斤}
\ingredient{姜}{二两}
\ingredient{猪骨}{二斤}
\ingredient{海参}{半斤}
\ingredient{胡椒}{约三十颗}
\ingredient{开水}{十二斤}
\ingredient{墨鱼}{半斤}
\ingredient{肥母鸡}{（四斤）一只}
\ingredient{咸红酱油}{四两}
\ingredient{大金钩}{二两五}
\ingredient{肥瘦火腿}{一斤}
\ingredient{盐}{二钱}
\ingredient{干豆粉}{二两五}
\ingredient{口蘑}{二两五}
\ingredient{大葱}{四两}
\ingredient{料酒}{四斤}
\ingredient{鱼翅}{半斤}
\ingredient{化猪油}{二斤（耗三两）}

\preparation

\step 海参用温水泡十六小时，洗净泥沙，挖去肠脏，切成长一寸、宽六分的条方块；用
二汤汆二次，用清水漂冷心，再用净布一方包好。鱼翅用温水泡十分钟，洗净上面的胶
水，去净子骨和杂质，放入大碗中，加清水一斤半，上笼蒸一小时，出笼滗去水，再用二
汤汆一次，用清水漂冷心，用稀眼净布一方包好。珧柱用温水泡十分钟，洗净后用稀眼净
布包好。口蘑用温水泡五分钟，洗净泥沙，去净根和杂质，用稀眼净布包好。大金钩洗
净。墨鱼用温水泡半小时，去净骨和杂质，将每条撕成两半。猪骨洗净。猪肘子肉去净茸
毛，刮洗干净，切成四大块。肥母鸡宰杀、去毛、去肠脏，切成两半，每半再切成两块。
肥瘦火腿刮洗干净，切成一寸二长、六分宽的条块。冬笋去壳，去老根，取用嫩尖部分，
切成一寸二长、六分宽的条块。肥鸭宰杀，去毛、去脏，洗净后切成两半，每半再切成两
块。

\step 锅中倒入清水十斤，放入鸡蛋，用旺火烧开，再将猪骨、猪肘子、鸡肉、鸭肉等放
入锅中煮五分钟。随后全部捞出，放入清水中漂冷心，洗净肉上泡沫，将猪骨、猪肘子、
鸡肉、鸭肉盛入碗中待用。煮熟的鸡蛋去壳，漂入清水中；再把锅中水倒去，放入猪油烧
红，将去壳鸡蛋由水中捞起，滤去水分，放入干豆粉，裹满豆粉，放入油中炸成深黄色，
捞出待用。

\step 姜洗净拍松。大葱去须洗净。用稀眼净布一方把姜、大葱、胡椒等包好待用。

\step 准备干锯末二十斤。在平整干燥的地坪上，安上铁质三脚架（高五寸）。架内倒上
锯末五斤，架底处的锯末留一空窝，内放烧红的杠炭三段（每段长约五寸），再把大口料
酒坛（内外有釉、无裂缝者）一个安于三脚架上。然后将猪骨垫于坛底和坛内四周，再将
开水、料酒、姜、葱布包、盐、红白酱油、火腿、猪肘子肉、鸡肉、鸭肉、冬笋、口蘑布
包、墨鱼、珧柱、大金钩、冰糖汁等依次放入坛中。用纸封固坛口，再把锯末十五斤堆于
坛外四周，煨四、五小时（在煨的过程中，要有专人负责看火，不能用旺火，也不能断
火）后，撕去坛口草纸，将鱼翅布包，海参布包，炸好的鸡蛋放入坛中，再煨半小时即
成。

\step 此菜吃法有两种：一种是将各种肉分开，分别装盘上席；另一种是将各种肉分小，
镶盘上席。此菜一般适于冬季制作，一次吃不完，可以分几次吃。上述配料可供二十人吃
一餐。

\features

此菜在成都著名已久，由于用料复杂，水分较少，加之封固坛口微火煨㸆而成，保持了各
种材料的原汁和原气。因此，菜呈金红色，鲜艳美观，肉极𤆵\footnotemark 烂，鲜美而
浓香，可家常自吃，又可用于筵席。

\footnotetext{
𤆵：音“怕”阴平声，系四川土语。意思是肉烂了，但仍保持体态的完整。
}

\end{recipe}

% vim: filetype=tex noautoindent nojoinspaces
% vim: fileencoding=utf-8 formatoptions+=m
% vim: textwidth=78 tabstop=4 shiftwidth=4 softtabstop=4
