\begin{recipe}{奶汤大杂烩}

\ingredients

\ingredient{千辑肉皮}{一两五}
\ingredient{胡椒}{三分}
\ingredient{熟猪肚}{一'两五}
\ingredient{火腿}{一两}
\ingredient{水豆粉}{六分}
\ingredient{猪肉}{六两}

\ingredient{鲜青菜}{一束}
\ingredient{熟猪舌}{一两五}
\ingredient{干豆粉}{七钱}
\ingredient{料酒}{七钱}
\ingredient{菜油}{一1斤半耗四两}
\ingredient{熟猪心}{一"两五}
\ingredient{干笋}{一两玉}
\ingredient{味精}{三分}
\ingredient{盐}{八分}
\ingredient{鸡蛋}{四个}
\ingredient{鸣松菌}{一-两}
\ingredient{特级奶汤}{一斤四两}

\cooking

\step 锅内倒入菜油一斤半烧热，将猪肉皮放入，约五分钟 炸软，连锅提起，移放微火上再浸五分钟，至色为深牙黄色 肘捞起晾冷，切成一寸长的条块，漂于清水中待用〈俗称响

\step 

\step 干笋洗净，用水浸泡，胀透为度；再每条用手撕成四 条，切成二寸的段。然后入沸水中煮透，去净硫磺质味，再 用清汤永一次，榜出待用。

\step 选用肥膘猪肉二两，洗净去皮，切成二寸长、四分宽 的片。鸡蛋（二个）、干豆粉（五钱）混合调为蛋清豆粉， 加盐（二分）与肉片拌勻。锅内菜油烧]：，把拌好的肉片放入 炸五分钟，至炸成深牙黄色时 措出，日足冷待用（俗称穌肉

图1 尖刀元子作法

选用肥瘦相连的猪肉二 两，洗净去皮，剁为肉茸，加 干豆粉（二钱）、鸡蛋（一个 去壳）、盐（三分）混合调匀，

拨一部分摊于左手上面（平摊 约四分厚、一寸半宽），右手 持刀斜刮左手的肉茸为上大下 小的三角条形（俗称鲫鱼背）共十六条，分开摆于盘內，入笼

蒸十分钟后取出晾冷待用（图1俗称尖刀元子）。 5,熟猪心、猪舌均切成一寸半长的薄片。

图2 如意蛋卷制作过程

甲、肉丝放入蛋皮两端 1.蛋皮；2,肉丝

乙、卷成两卷 丙、如意蛋卷

飞.鸡蛋一个，去壳搅散。炒锅烧热，锅中擦净，稍用菜油 涂匀，将蛋倾入，以手提耳锅转动，即摊成蛋皮，稍冷，蛋 皮即自行脱落。把肥瘦相连的猪肉二两洗净，剁成细茸，加 入水豆粉、盐、胡椒，调匀后铺于贴锅一面的蛋皮上（如图 2甲），两端向中央搓裹，成为两卷，中间相连（如图2乙）， 接口处涂少许豆粉粘好。然后平放盘内入笼蒸十五分钟，取 出晾冷，用刀稍斜横切成一寸半宽的小块（俗称如意蛋卷）

（如图2丙:）。

\step 用平底大碗一个，先将汆好的笋条、响皮摆在碗底； 次将酥肉逐片摆成圆形，为第二层；又将尖刀元子十六条分 为每方四条摆成田字形，为第三层；再将猪心、猪舌象铺瓦 一样分别各摆半个碗，成圆形，为第四层；最后将蛋卷用刀 平铲放于上面。再用火腿，把特级奶汤、味精、料酒灌入摆 好的杂烩碗内，入笼蒸二小时取出。再用特级奶汤十两，加味 精、盐，舀入杂烩内。另选绿色鲜菜一束，淘洗烫熟，放入 碗内以衬其色即成。

\notes

此菜系汤菜合一，味鲜可口，佐酒下饭均宜。

\end{recipe}

% vim: filetype=tex noautoindent
% vim: fileencoding=utf-8
% vim: textwidth=78 tabstop=4 shiftwidth=4 softtabstop=4
